  %Tools for drawing Tree-Like Tableaux
  \newcommand{\SizeSquare}{1}
  \newcommand{\LineWidth}{1}
  \newcommand{\LineWidthBlue}{\LineWidth}
  \newcommand{\SizePoint}{.15*\SizeSquare}
  %Definir des fonctions pour dessiner des carrés :
  % Paramètres : 
  %    #1 : coordonée en x
  %    #2 : coordonnée en y
  \newcommand{\AddSquare}[2]{
    \draw[color=black, line width=\LineWidth] (#1*\SizeSquare-.5*\SizeSquare, #2*\SizeSquare-.5*\SizeSquare) --++ (0,\SizeSquare) --++ (\SizeSquare,0)--++ (0,-\SizeSquare) -- cycle;
  }

Ce chapitre a pour but d'introduire les notions combinatoires classiques
utilisées dans cette thèse. En premier lieu, on précise l'utilisation des séries
génératrices. Ensuite, on définit successivement les familles combinatoires des
arbres, des chemins, des diagrammes de Ferrers, des cartes, des permutations et
des polyominos parallélogrammes. On termine par une brève introduction aux
chaînes de Markov.

%Excepté les chaînes de Markov, la majeure partie des notions que nous présentons
%peuvent être trouvées dans l'ouvrage de Bona \cite{Bonahand}.

\section{Séries génératrices}
\stoptocwriting
L'intérêt des séries génératrices est que bien souvent une décomposition
récursive d'une classe combinatoire résulte en une équation sur la série
génératrice correspondante et inversement. On peut facilement donner une
interprétation combinatoire aux opérations sur les séries formelles. Par
exemple, la somme de deux séries génératrices ordinaires correspond à l'union
disjointe des classes combinatoires associées tandis que le produit correspond
au produit cartésien. Dans la section~\ref{ch:gen:sec:gfe} nous présentons le
cas plus subtil des séries génératrices exponentielles avec l'intention
d'apporter une intuition combinatoire. En particulier, nous omettons les preuves
et nous nous concentrons sur des exemples. Dans la suite du manuscrit, les
constructions combinatoires que nous considérons ne rentrent pas exactement dans
le cadre de la section~\ref{ch:gen:sec:gfe}. En effet, nous allons
principalement étudier des objets doublement étiquetés, avec un ordre total sur
les étiquettes. En outre, nous donnons parfois une pondération à nos objets.
Toutefois, les idées étant les mêmes, nous déduirons de nos constructions
combinatoires des identités sur les séries génératrices sans rentrer dans des
détails techniques.

Pour une introduction aux séries formelles et aux séries génératrices le lecteur
est invité à consulter \cite[Section~1.3]{Bonahand}.

    \subsection{Interprétation des opérations somme, produit et
        composition sur les séries génératrices exponentielles}
    \label{ch:gen:sec:gfe}
    Les séries génératrices exponentielles permettent la mise en équation de
    problèmes de comptage liés à des objets combinatoires étiquetés. Pour donner une
    interprétation combinatoire des opérations classiques sur les séries formelles :
    somme, produit et composition, nous utilisons le vocabulaire des espèces,
    introduit par Joyal, mais sans parler de fonctorialité. Le lecteur curieux
    peut se référer au livre \cite{BLL} de Bergeron, Labelle et Leroux pour
    découvrir la théorie des espèces.

    Une \emph{structure}\index{structure} $s$ est une construction mathématique
    $\gamma$ que l'on effectue sur un ensemble fini donné $E$, on écrit
    $s=(\gamma,E)$. On dit que $s$ est
    \emph{étiqueté}\index{structure!étiquetée} par $E$ ou que $s$ est une
    structure sur $E$. On dit également que $E$ est l'ensemble
    \emph{sous-jacent} à $s$. Par exemple, une structure de graphe simple et non
    orienté sur un ensemble $E$, correspond à une construction $\gamma$, où
    $\gamma$ est un ensemble de sous-ensembles de $E$ à deux éléments. Chaque
    sous-ensemble représente une arête du graphe. Par exemple, le graphe de la
    figure~\ref{fig:gen_graphe} est la représentation de la structure
    $s=(\gamma,E)$ où $E=\llbracket 1,7 \rrbracket$ et
    \(
        \gamma=\{
            \{1,4\},
            \{1,6\},
            \{1,7\},
            \{2,5\},
            \{2,6\},
            \{2,7\},
            \{3,6\},
            \{4,7\}
        \}.
    \)
    \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
            \includegraphics[scale=.9]{images/gen_graph}
            \caption{Le graphe dont l'ensemble des sommets est $\llbracket 1,7
                \rrbracket$ et l'ensemble des arêtes est
                \(
                    \{
                        \{1,4\},
                        \{1,6\},
                        \{1,7\},
                        \{2,5\},
                        \{2,6\},
                        \{2,7\},
                        \{3,6\},
                        \{4,7\}
                    \}.
                \)
            }
            \label{fig:gen_graphe}
        \end{center}
    \end{figure}
    S'il n'y a pas d'ambiguïté quant à la nature de l'ensemble sous-jacent,
    on utilisera l'abus de langage et de notation $s=\gamma$. Ce n'est pas le
    cas des graphes, étant donné que les étiquettes des points isolés
    n'apparaissent pas dans $\gamma$. Soit $\regle{F}$ un ensemble de règles
    définissant les constructions admissibles sur un ensemble donné. Ces règles
    doivent être indépendantes de la nature des éléments composant l'ensemble,
    elles dépendent uniquement de la taille de l'ensemble. On dit que
    $\regle{F}$ est une \emph{espèce} \index{espèce}, et une structure
    $s=(\gamma,E)$ respectant les règles définies par $\regle{F}$ est une
    \emph{$\regle{F}$-structure}. Par exemple, si on considère l'espèce
    $\regle{E}$ des ensembles, $(\gamma,E)$ est une $\regle{E}$-structure si, et
    seulement si, $\gamma=E$. On l'appelle \emph{structure triviale}
    \index{structure!triviale}, car autre que la structure d'ensemble imposée
    par le modèle, on n'ajoute aucune règle particulière. Soit $\regle{F}$ une
    espèce et $n$ un entier naturel, nous notons $\regle{F}[n]$ l'ensemble des
    $\regle{F}$-structures dont l'ensemble sous-jacent est $\llbracket 1,n
    \rrbracket$. Dans le but de résoudre des questions d'énumération sur les
    espèces, nous définissons les séries formelles suivantes.
    \begin{definition}
        Soit $\regle{F}$ une espèce, la \emph{série génératrice exponentielle}
        \index{série génératrice!exponentielle} de $\regle{F}$ est la série
        formelle,
        \[
            \mathfrak{F}(x)=\sum_{n\geqslant 0}|\regle{F}[n]|\frac{x^n}{n!},
        \]
    \end{definition}
    En particulier, pour tout entier naturel $n$, $\regle{E}[n]$ est composé d'une
    seule $\regle{E}$-structure, donc
    $\mathfrak{E}(x)=\sum_{n\geqslant 0}\frac{x^n}{n!}=e^x$. Voici d'autres exemples de
    séries génératrices exponentielles d'espèces triviales, ils nous permettront
    d'illustrer notre propos par la suite.
    \begin{itemize}
        \item L'espèce $1$ de l'ensemble vide : $1(x)=1$.
        \item L'espèce $\regle{X}$ de l'ensemble à un élément : $\mathfrak{X}(x)=x$.
        \item L'espèce $\regle{E}^*$ des ensembles non vides : $\mathfrak{E}^*(x)=e^x-1$.
    \end{itemize}
    Pour accéder au coefficient $|\regle{F}[n]|$ à partir de la série
    génératrice exponentielle de $\regle{F}$, on note
    \index{$\left[\frac{x^n}{n"!}\right]$}
    \[
        \left[\frac{x^n}{n!}\right]\mathfrak{F}(x)=|\regle{F}[n]|.
    \]

    Dans la suite, nous donnons une interprétation en termes d'espèces aux
    opérations somme, produit et composition de deux séries génératrices
    exponentielles.
    \begin{definition}
        Soit $\regle{F}$, $\regle{G}$ et $\regle{H}$ trois espèces telles que
        l'ensemble des $\regle{F}$-structures est l'union disjointe de l'ensemble
        de $\regle{G}$-structures et de l'ensemble $\regle{H}$-structures, alors,
        $\regle{F}$ est la \emph{somme} des espèces $\regle{G}$ et $\regle{H}$, et
        on note, $\regle{F}=\regle{G}+\regle{H}$.
    \end{definition}
    Cette notation provient de la relation vérifiée par les séries
    génératrices exponentielles.
    \begin{propriete}[{{\cite[p.29]{BLL}}}]
        Soit $\regle{G}$ et $\regle{H}$ deux espèces. La série génératrice
        exponentielle de l'espèce $\regle{F}$ somme des espèces $\regle{G}$ et
        $\regle{H}$ est égale à
        \[
            \mathfrak{F}(x)=\mathfrak{G}(x)+\mathfrak{H}(x).
        \]
    \end{propriete}
    Par exemple, $\regle{E}=1+\regle{E}^*$ et on a bien l'identité
    $e^x=1+(e^x-1)$. De même que pour les séries génératrices ordinaires, la
    somme correspond à l'union disjointe. L'intérêt des séries génératrices
    exponentielles apparaît avec la multiplication.
    \begin{definition}
        Soit $\regle{F}$, $\regle{G}$ et $\regle{H}$ trois espèces. Si toute
        $\regle{F}$-structure d'ensemble sous-jacent $E$ est la donnée de
        \begin{itemize}
            \item une partition ordonnée de $E$ en deux ensembles disjoints $E=E_1\sqcup
                E_2$,
            \item une $\regle{G}$-structure d'ensemble sous-jacent $E_1$, et,
            \item une $\regle{H}$-structure d'ensemble sous-jacent $E_2$,
        \end{itemize}
        alors, $\regle{F}$ est le \emph{produit} des espèces $\regle{G}$ et
        $\regle{H}$, et on note, $\regle{F}=\regle{G}\times\regle{H}$.
    \end{definition}
    La propriété associée au produit de deux espèces est naturellement la
    suivante.
    \begin{propriete}[{{\cite[p.33]{BLL}}}]
        Soit $\regle{G}$ et $\regle{H}$ trois espèces. Alors la fonction
        génératrice exponentielle de l'espèce $\regle{F}$ produit des espèces
        $\regle{G}$ et $\regle{H}$ est
        \[
            \mathfrak{F}(x)=\mathfrak{G}(x)\times\mathfrak{H}(x).
        \]
    \end{propriete}
    Par exemple, essayons de calculer le nombre de sous-ensembles d'un ensemble.
    Choisir un sous-ensemble $A$ d'un ensemble $E$ est équivalent à
    partitionner $E$ en $E=A\sqcup A^c$, où $A^c$ est le complémentaire de $A$.
    Ainsi, l'espèce des sous-ensembles est le produit
    $\regle{E}\times\regle{E}$. En particulier, sa série génératrice
    exponentielle est
    \[
        e^x\cdot e^x=e^{2x}=\displaystyle\sum_{n\geqslant 0}2^n\frac{x^n}{n!}.
    \]
    On vient de redémontrer que le nombre de sous-ensembles d'un ensemble à $n$
    éléments est $2^n$. Calculons maintenant la série génératrice exponentielle de
    l'espèce $\regle{P}$ des permutations. On prend le point de vue qu'une
    permutation est un ordre total sur un ensemble. Soit $E$ un ensemble non vide,
    choisir une permutation sur $E$, revient à choisir l'élément $a\in E$ que
    l'on va considérer être le plus grand, puis choisir une permutation sur
    $E\setminus\{a\}$. Ainsi, une permutation sur $E$ est la donnée d'une
    partition ordonnée de $E$ en deux sous-ensembles disjoints $E=A_1\sqcup
    A_2$, ainsi que d'une $1$-structure sur $A_1$ et d'une $\regle{P}$-structure
    sur $A_2$. Pour que cela reste vrai si $E$ est composé d'un seul élément,
    par convention on définit qu'il n'y a qu'une permutation sur l'ensemble
    vide. Ainsi, on a la relation
    \[
        \regle{P}=1+\regle{X}\times\regle{P},
    \]
    et donc
    \[
        \mathfrak{P}(x)=1+x\mathfrak{P}(x),
    \]
    si bien que
    \[
        \mathfrak{P}(x)=\frac{1}{1-x}=\sum_{n\geqslant 0}n!\frac{x^n}{n!}.
    \]
    Nous retrouvons bien que le nombre de permutation est $n!$. On peut
    facilement généraliser le produit de deux espèces, au produit d'un nombre
    fini $k$ d'espèces $\regle{F}_1\times\cdots\times\regle{F}_k$, il suffit
    pour cela de considérer une partition ordonnée en $k$ sous-ensembles deux à
    deux disjoints $E=A_1\sqcup\cdots\sqcup A_k$, et une $\regle{F}_i$-structure
    sur $A_i$ pour tout $i\in\llbracket 1,k \rrbracket$, en voici une
    application. On note $\S(n,k)$\index{$\S$} le \emph{nombre de Stirling de
    seconde espèce} \index{nombre!de Stirling de seconde espèce} qui compte
    le nombre de partitions d'un ensemble à $n$ éléments en $k$ sous-ensembles non
    vides deux à deux disjoints. Ainsi, le nombre de partitions ordonnées
    $E=A_1\sqcup\cdots\sqcup A_k$ en sous-ensembles non vides et deux à deux
    disjoints est compté par $k!\S(n,k)$, où $n$ est la taille de $E$, de ce
    fait,
    \[
        (e^x-1)^k=\sum_{n\geqslant 0}k!\S(n,k)\frac{x^n}{n!}.
    \]
    Dans le chapitre~\ref{ch:ana}, nous avons besoin d'un raffinement de ce
    résultat. Si nous prenons le point de vue des partitions d'ensembles, nous
    avons
    \[
        \frac{(e^x-1)^k}{k!}=\sum_{n\geqslant 1}\S(n,k)\frac{x^n}{n!}.
    \]
    Prenons en compte la statistique suivante. Soit $n$ un entier non nul et
    $\llbracket 1,n \rrbracket=A_1\sqcup\cdots\sqcup A_k$ une partition en $k$
    sous-ensembles non vides. Soit $S$ la statistique comptant le nombre
    d'entiers différents de $n$ qui sont dans le même sous-ensemble que $n$.
    Par exemple, considérons la partition
    \[
        P=\{\{10,6,3,2\},\{9,8,4,1\},\{12,11,5\},\{7\}\},
    \]
    alors $S(P)=2$. On note
    \index{$\S[2,q]$}
    \[
        \S[2,q](n,k):=\sum_{
            \substack{
                P=\{A_1,\ldots,A_k\}\\
                A_1\sqcup\cdots\sqcup A_k=\llbracket 1,n\rrbracket
            }
        }
        q^{S(P)}.
    \]
    On peut supposer sans perte de généralité que $n$ appartient à $A_1$. Ainsi,
    une partition $P$ en $k+1$ sous-ensembles non vides de $\llbracket 1,n
    \rrbracket$ est la donnée d'un sous-ensemble $A_1'$ de $\llbracket 1,n-1
    \rrbracket$ et d'une partition en $k$ sous-ensembles non vides de
    $\llbracket 1,n-1 \rrbracket\setminus A_1'$, de plus, $S(P)=|A_1'|$. En
    conséquence
    \begin{equation}\label{eq:gen_S_2_q}
        \frac{e^{qx}\;(e^x-1)^k}{k!}
        =
        \sum_{n\geqslant 1}\S[2,q](n,k+1)\frac{x^{n-1}}{(n-1)!}.
    \end{equation}

    La dernière opération que nous allons étudier est la composition.
    \begin{definition}
        Soit $\regle{F}$, $\regle{G}$ et $\regle{H}$ trois espèces telles que
        le nombre de $\regle{H}$-structures sur l'ensemble vide est nul. Si toute
        $\regle{F}$-structure d'ensemble sous-jacent $E$ est la donnée d'une
        $\regle{G}$-structure sur l'ensemble vide ou de
        \begin{itemize}
            \item un entier naturel non nul $k$,
            \item une partition de $E$ en $k$ sous-ensembles disjoints
                $E=E_1\sqcup\cdots\sqcup E_k$,
            \item une $\regle{H}$-structure sur chacun de ces $k$
                sous-ensembles, et,
            \item une $\regle{G}$-structure sur l'ensemble $\{E_1,\ldots,E_k\}$,
        \end{itemize}
        alors, $\regle{F}$ est le \emph{composé} de $\regle{H}$ par $\regle{G}$,
        et on note, $\regle{F}=\regle{G}\circ\regle{H}$.
    \end{definition}
    Sans surprise, la composition sur les espèces correspond à la composition
    sur les séries formelles.
    \begin{propriete}[{{\cite[p.43]{BLL}}}]
        Soit $\regle{G}$ et $\regle{H}$ deux espèces telles que le nombre de
        $\regle{H}$-structures sur l'ensemble vide est nulle. Alors la fonction
        génératrice exponentielle de l'espèce $\regle{F}$ composée de
        $\regle{H}$ par $\regle{G}$ est
        \[
            \mathfrak{F}(x)=(\mathfrak{G}\circ\mathfrak{H})(x).
        \]
    \end{propriete}
    Un exemple d'application du principe de composition est le calcul de la
    série génératrice exponentielle de l'espèce $\regle{C}$ des permutations
    cycliques, avec la convention qu'il n'y a pas de $\regle{C}$-structure sur
    l'ensemble vide. Cette fois-ci, on prend le point de vue qu'une permutation
    est une bijection d'un ensemble dans lui-même. Il existe une unique
    décomposition d'une permutation de taille non nulle, en un produit de cycles
    disjoints et non vides. Ainsi, une permutation d'un ensemble non vide $E$,
    est la donnée d'une partition de $E$ en $k$ sous-ensembles disjoints
    $E=E_1\sqcup\cdots\sqcup E_k$, une $\regle{C}$-structure sur chacun des
    $E_i$, où $i\in\llbracket 1,k \rrbracket$, et une structure triviale sur
    l'ensemble $\{E_1,\ldots,E_k\}$. Ainsi, les séries génératrices des
    permutations et des cycles satisfont la relation
    \[
        \mathfrak{P}(x)=e^{\mathfrak{C}(x)},
    \]
    et étant donné que $\mathfrak{P}(x)=\frac{1}{1-x}$, il suit que,
    \[
        \mathfrak{C}(x)=-\ln(1-x)=\sum_{n\geqslant 0}(n-1)!\frac{x^n}{n!}.
    \]
    C'est bien le résultat attendu étant donné que le nombre de permutations
    cycliques sur un ensemble de taille $n$ est $(n-1)!$.

    \subsection{Théorie de P\'olya pour les cycles}\label{sec:gen_Polya}
    Nous présentons dans cette section un résultat issus de la \emph{théorie de
    P\'olya} \index{théorie de P\'olya} \cite{PR} permettant de calculer la
    série génératrice de cycles d'objets non étiquetés. Notre explication suit
    la référence \cite[Appendix~A.4]{FSpol}. Nous donnons uniquement les détails
    principaux de la preuve du résultat.

    Soit $\A{}$ une classe combinatoire et $\FGC(x)$ sa série génératrice. Notons
    $\CS$ la classe combinatoire
    \[
        \bigcup_{k\geqslant 1}
            \underbrace{\A{}\times\cdots\times\A{}}_{k}
        =
        \bigcup_{k\geqslant 1}\A{}^k.
    \]
    Les éléments de $\CS$ sont appelés des \emph{séquences} \index{séquence}.
    De plus, le $k$-uplet $(A_1,\ldots,A_k)\in \A{}^k$ est noté $A_1\cdots
    A_k$. La taille d'une séquence $A_1\cdots A_k\in\CS$ est la somme des
    tailles des objets combinatoires qui la composent. Notons $\FGS(x)$ la série
    génératrice de $\CS$. Elle est égale à
    \[
        \FGA(x)+\FGA^2(x)+\cdots=\frac{\FGA(x)}{1-\FGA(x)}.
    \]
    Si l'on ajoute une variable $u$ dont la puissance correspond au nombre
    d'éléments d'une séquence, alors
    \begin{equation}\label{eq:gen_sequence}
        \FGS(x,u)= u\FGA(x)+u^2\FGA^2(x)+\cdots=\frac{u\FGA(x)}{1-u\FGA(x)}.
    \end{equation}
    Une séquence est dite \emph{primitive} \index{sequence!primitive} si elle
    n'est pas la répétition d'une autre séquence. La séquence $CBBCC$ est
    primitive contrairement à $CBCB=(CB)^2$. Soit $\SP$ la
    classe combinatoire des séquences primitives et $\FGSP(x,u)$ sa série
    génératrice. Toute séquence s'écrit de manière unique comme une puissance
    d'une séquence primitive. Les séries génératrices des séquences et des
    séquences primitives vérifient donc la relation
    \[
        \FGS(x,u)=\sum_{k\geqslant 1}\FGSP(x^k,u^k).
    \]
    Pour inverser cette équation, nous utilisons la \emph{formule d'inversion de
    Möbius} \index{formule d'inversion de Möbius}
    \cite[Equation~(3), p.722]{FSpol}. Elle donne l'équivalence
    \[
        a_n=\sum_{d|n}b_d
        \hspace{.5cm}\Longleftrightarrow\hspace{.5cm}
        b_n=\sum_{d|n}\mu(d)a_{n/d},
    \]
    où $\mu$ est la \emph{fonction de Möbius} \index{fonction de Möbius} définie
    pour tout entier naturel non nul $k$ par
    \[
        \mu(k)=
        \begin{cases}
            1 & \text{si $k$ est un produit d'un nombre pair de premier
                distincts}\\
            -1 & \text{si $k$ est un produit d'un nombre impair de premier
                distincts}\\
            0 & \text{sinon.}
        \end{cases}
    \]
    En utilisant la formule d'inversion de Möbius, on obtient
    \[
        \FGSP(x,u)
        =
        \sum_{k\geqslant 1}\mu(k)\FGS(x^k,u^k)
        =
        \sum_{k\geqslant 1}\mu(k)
        \frac{u^k\FGA(x^k)}{1-u^k\FGA(x^k)}.
    \]
    On définit un \emph{cycle} \index{cycle} comme une séquence à permutation
    circulaire près. Autrement dit, pour entier un naturel $l$, les séquences
    $A_1\cdots A_k$ et $A_l\cdots A_k A_1\cdots A_{k-1}$ correspondent au même
    cycle. Le cycle correspondant à une séquence $A_1\cdots A_k$ est noté
    $(A_1\cdots A_k)$. Soit $\C$ la classe combinatoire des cycles composés d'objets
    combinatoires de $\A{}$. Un cycle est dit \emph{primitif}
    \index{cycle!primitif} si toutes ses séquences sont primitives. Le nombre de
    séquences associées à un cycle primitif à $k$ éléments est $k$. Si bien que
    nous devons appliquer la transformation $u^k\mapsto \frac{u^k}{k}$ à
    $\FGSP(x,u)$ pour obtenir $\FGCP(x,u)$. La série génératrice $\FGCP(x,u)$
    des cycles primitifs est donc égale à
    \[
        \FGCP(x,u)=\int_0^u\FGSP(x,v)\frac{\d v}{v}.
    \]
    Si nous remplaçons $\FGSP(x,v)$ par sa valeur, en intégrant chaque terme de
    la somme, nous obtenons
    \begin{equation}\label{eq:gen_CP_A}
        \FGCP(x,u)
        =
        \sum_{k\geqslant 1}-\frac{\mu(k)}{k}
        \log(1-u^k\FGA(x^k)).
    \end{equation}
    De même que pour les séquences, un cycle s'écrit de manière unique comme la
    puissance d'un cycle primitif. En découle la relation
    \begin{equation}\label{eq:gen_C_CP}
        \FGC(x,u)=\sum_{k\geqslant 1}\FGCP(x^k,u^k).
    \end{equation}
    Il ne nous reste plus qu'à combiner les équations~\eqref{eq:gen_CP_A} et
    \eqref{eq:gen_C_CP}. Pour cela, nous devons utiliser la relation
    \[
        \frac{\varphi(k)}{k}=\sum_{d|k}\frac{\mu(d)}{d},
    \]
    où $\varphi$ est l'indicatrice d'Euler, à savoir $\varphi(k)$ est égal au
    nombre d'entiers naturels plus petits que $k$ et premiers avec $k$.
    Finalement, nous obtenons une formule pour la série génératrice $\FGC(x,u)$
    qui ne dépend que de $\FGA(x)$ :
    \begin{equation}\label{eq:gen_polya_cycle}
        \FGC(x,u)
        =
        \sum_{k\geqslant 1}-\frac{\varphi(k)}{k}
        \log(1-u^k\FGA(x^k)).
    \end{equation}
    Si la série génératrice $\FGA$ est multivariée, le résultat reste vrai, il
    suffit de mettre à la puissance $k$ toutes les variables de $\FGA$.


\resumetocwriting
\section{Permutations}
\stoptocwriting
Les permutations sont des objets classiques de la combinatoire énumérative. Nous
définissons dans cette partie les statistiques classiques qui apparaîtront dans
ce manuscrit. Le lecteur intéressé pourra consulter \cite{Bona} pour une
introduction complète aux permutations.
\begin{definition}
    Soit $n$ un entier non nul, une \emph{permutation} \index{permutation} de
    taille $n$ est une bijection de l'ensemble $\llbracket 1,n \rrbracket$ dans
    lui même.
\end{definition}
On note $\P_n$ \index{$\P_n$} l'ensemble des permutations de taille $n$. Une
permutation correspond également à un réarrangement des valeurs $1,\ldots,n$.
De ce fait, on utilise la notation $\p_i=\p(i)$ et on représente une permutation
par la séquence $\p_1\cdots\p_n$. Soit $m=a_1\cdots a_n$ une séquence d'entiers
quelconques et deux à deux distincts. On appelle \emph{standardisé}
\index{standardisation} de $m$ la permutation $\p_1\cdots\p_n$ telle que les
$\p_i$ soient dans le même ordre relatif que les $a_i$, c'est-à-dire que
$\p_i<\p_j$ si et seulement si $a_i<a_j$, et on note $\p=\std(m)$
\index{$\std$}.

Dans la section suivante, nous définissons les statistiques dont nous avons
besoin. Le cas des motifs fait l'objet d'une section à part.

\subsection{Quelques statistiques classiques sur les permutations}
\label{sec:gen_permutation_stat}
Tout au long des prochaines définitions, nous prenons la permutation
\[
    \p'=4\;2\;7\;1\;3\;6\;5
\]
comme exemple.

Soit $i$ un entier, la suite $(\p^n(i))_{n\geqslant 0}$ est nécessairement
périodique, si on note $p$ sa période minimale, le mot parenthésé
$(i \p(i)\cdots\p^{p-1}(i))$ est appelé un \emph{cycle}.
\index{permutation!cycle}%
On considère comme égaux le cycle
$(\p^k(i),\ldots,\p^{p-1}(i),i,\p(i),\ldots,\p^{k-1}(i))$ et le cycle
$(i,\p(i),\ldots,\p^{p-1}(i))$ de sorte que tout entier $i$ apparaisse dans un
unique cycle. Si l'on note $C_1,\ldots,C_k$ les cycles de la permutation $\p$,
on dit que $\p$ est le produit de $C_1,\ldots,C_k$ et on écrit $\p=C_1\cdots
C_k$, on dit aussi que $\p=C_1\cdots C_k$ est l'écriture de $\p$ en cycles
disjoints. Par exemple l'écriture de la permutation $\p'$ est
$\p'=(14)(2)(375)(6)$. Une permutation n'ayant qu'un seul cycle est une
\emph{permutation cyclique}.
\index{permutation!cyclique}%
Le nombre de permutations de taille $n$ ayant $k$ cycles est appelé le
\emph{nombre de Stirling de première espèce}.
\index{nombre!de Stirling de première espèce}%

Le nombre de maxima/minima de gauche à droite/de droite à gauche sont quatre
statistiques qui sont également comptées par les nombres de Stirling de première
espèce. Un \emph{maximum de gauche à droite}
\index{permutation!maximum de gauche à droite} est un indice $i$ tel que
$\p_i=\max_{1\leqslant j\leqslant i}\p_j$ et un \emph{maximum de droite à
gauche} \index{permutation!maximum de droite à gauche} est un indice $i$ tel que
$\p_i=\max_{i\leqslant j\leqslant n}\p_j$. Les définitions d'un \emph{minimum
de gauche à droite} \index{permutation!minimum de gauche à droite} et d'un
\emph{minimum de droite à gauche} \index{permutation!minimum de droite à gauche}
s'obtiennent en remplaçant $\max$ par $\min$ dans les deux définitions
précédentes. Les ensembles de chacun de ces quatre types d'éléments sont notés
respectivement $\MGD(\p),\MDG(\p),\mGD(\p)$ et $\mDG(\p)$. Par exemple, nous
avons $\MGD(\p')=\{1,3\},\MDG(\p')=\{3,6,7\},\mGD(\p')=\{1,2,4\}$ et
$\mDG(\p')=\{4,5,7\}$. Il est clair que ces quatre statistiques sont
équidistribuées, il suffit soit de lire la permutation de droite à gauche soit
de prendre le complémentaire à $n+1$ de chaque entier. Par contre, pour montrer
qu'elles sont effectivement comptées par les nombres de Stirling de première
espèce, on utilise la \og transformation fondamentale \fg{} de Foata et
Sch\"utzenberger (\cite[Proposition~1.3.1]{S} et \cite[Section~1.3]{FS}).
Appliquer la \og \emph{transformation fondamentale} \fg{} \index{transformation
    fondamentale} à une permutation $\p$ signifie mettre des parenthèses autour
de $\p$ et une parenthèse fermante suivie d'une parenthèse ouvrante avant chaque
maximum de gauche à droite. Par exemple à partir de la permutation
$\p=2\;4\;1\;6\;7\;5\;3$ on obtient la permutation $(2)(4\;1)(6)(7\;5\;3)=\p'$.

Une \emph{excédence} \index{permutation!excédence} est un entier $i$ tel que
$\p_i\geqslant i$, on dit de plus qu'elle est \emph{stricte}
\index{permutation!excédence!stricte} si $\p_i\neq i$. Par exemple les
excédences de $\p'$ sont $1,2,3$ et $6$.
Une \emph{descente}\footnote{
    Ce n'est pas la définition usuelle d'une descente étant donné que
    l'image $p_i$ est mise en avant plutôt que l'indice $i$.
}\index{permutation!descente} est un entier $\p_i$ tel que $\p_i>\p_{i+1}$.
Inversement, un entier $\p_i$ tel que $\p_i<\p_{i+1}$ est appelé une
\emph{montée} \index{permutation!montée}, par convention $\p_n$ est également
une montée. Par exemple les descentes de $\p'$ sont $4,6$ et $7$ et ses montées
sont $1,2,3$ et $5$.
Un \emph{recul} \index{permutation!recul} est un entier $\p_i$ tel que
$\p_{i}+1$ est à sa gauche. Réciproquement, une \emph{avance}
\index{permutation!avance} est un entier $\p_i$ tel que $\p_{i}+1$ est à sa
droite. Par exemple les reculs de $\p'$ sont $1,3,5$ et $6$.
Les statistiques nombres d'excédences strictes, de descentes et de reculs
sont équidistribuées, c'est-à-dire que pour tout
$k$, les nombres de permutations à $k$ excédences, à $k$ descentes strictes et à
$k$ reculs sont égaux. Pour les deux dernières il suffit de considérer la
permutation inverse, l'indice d'une descente se transforme ainsi en recul. De
plus, on envoie une descente sur une excédence stricte en appliquant la \og
transformation fondamentale \fg{} puis en prenant l'inverse de la permutation
obtenue.

Une \emph{inversion} \index{permutation!inversion} est une paire d'entiers
$(i,j)$ telle que $i<j$ et $\p_i>\p_j$. Par exemple, les inversions de $\p'$ sont
\[
    (4,2),(4,1),(4,3),(2,1),(7,1),(7,3),(7,6),(7,5),(6,5).
\]
\index{permutation!indice majeur inverse}%
L'indice majeur inverse d'une permutation est la somme de ses reculs. Par
exemple l'indice majeur inverse de $\p'$ est $1+3+5+6=15$. Le nombre
d'inversions d'une permutation est noté $\inv(\p)$ \index{$\inv$} et l'indice
majeur inverse est noté $\imaj(\p)$ \index{$\imaj$}. Ces deux statistiques sont
également équidistribuées. Une statistique équidistribuée avec le nombre
d'inversions est appelée une statistique \emph{mahonienne}
\index{permutation!statistique mahonienne} en référence à MacMahon qui a prouvé
que l'indice majeur en est une \cite{Mac}.

\subsection{Motifs}
Un \emph{motif classique} \index{permutation!motif} d'une permutation
$\p=\p_1\cdots\p_n$ est une permutation $\p'=\p'_1\cdots \p'_k$ telle qu'il
existe un sous-mot $\p_{i_1}\cdots\p_{i_k}$ de $\p$ tel que les lettres de
$\p_{i_1}\cdots\p_{i_k}$ soient dans le même ordre relatif que celles de $\p'$,
\ie pour tout $u,v\in\llbracket 1,k \rrbracket$ différents, $\p_{i_u}<\p_{i_v}$
si, et seulement si, $\p'_u<\p'_v$. Par exemple, la permutation
$\p=6\;2\;5\;4\;1\;3$ contient deux fois le motif $2\;3\;1$ à savoir $2\;5\;1$ et
$2\;4\;1$. Cette notion a été généralisée par Babson et Steingr\'imsson \cite{BS}
de la manière suivante. Le \emph{motif généralisé} qui correspond au motif
classique $\p'_1\cdots \p'_k$ est notée $\p'_1-\p'_2-\cdots-\p'_k$. Ne pas
mettre de tiret entre deux entiers d'un motif impose que les entiers
correspondants soient consécutifs dans $\p$. Par exemple, dans la permutation
$\p$, $2\;4\;1$ est un motif $2-31$ alors que $2\;5\;1$ ne l'est pas. Par contre,
$2\;5\;1$ est un motif $23-1$ mais $2\;4\;1$ ne l'est pas. Néanmoins, $2\;5\;1$
et $2\;4\;1$ sont tous deux des motifs $2-3-1$. Certaines statistiques
classiques peuvent être décrites en termes de motifs généralisés. Par exemple,
une inversion correspond au motif $2-1$ et une descente au motif $21$.

\subsection{Permutations de type $B$}

Dans le contexte des permutations de type $B$ la notation $\overline{i}$
correspond à $-i$.
\begin{definition}
    Soit $n$ un entier naturel non nul, une \emph{permutation de type $B$} (ou
    \emph{signée})
    \index{permutation signée (de type $B$)} de taille $n$ est une bijection $\p$ de
    l'ensemble des entiers signés
    $\{1,\overline{1},2,\overline{2},\ldots,n,\overline{n}\}$ dans lui-même
    vérifiant l'identité $\p(\overline{i})=\overline{\p(i)}$.
\end{definition}
Une permutation de type $B$ est entièrement définie par les images de $1,\ldots,n$. De
même que pour les permutations de taille $n$, on représente $\p$ sous forme de
mot $\p_1\cdots\p_n$, où $\p_i=\p(i)$. Par exemple,
$\overline2\overline31\overline4$ est une permutation de type $B$ de taille 4.

\begin{remarque}
    La terminologie \og type $B$ \fg{} provient de la classification des groupes
    de Coxeter \cite{BB}.
    Le groupe des permutations signées de taille $n$ correspond au
    groupe $\mathcal B_n$. Quant au groupe des permutations de taille $n$, il
    correspond au groupe $\mathcal A_{n-1}$, on parle donc de \emph{type $A$}.
    \index{type!$A$}
    \index{type!$B$}
\end{remarque}

L'équivalent en type $B$ des montées et des descentes sont les montées signées
et les descentes signées. Soit $\p$ une permutation de type $B$ et
$i\in\llbracket 1,n \rrbracket$. Avec la convention $\p_{n+1}=n+1$, l'entier
$|\p_i|$ est une \emph{montée signée} \index{permutation!signée!montée signée}
si $0<\p_i<|\p_{i+1}|$, sinon c'est une \emph{descente signée}
\index{permutation!signée!descente signée} et on a $\p_i<0$ ou $\p_i>\p_{i+1}$.
Soit $\p$ la permutation signée
\(
    3\overline{1}\overline{4}2\overline{6}57.
\)
L'ensemble de ses montées signées est $\{2,5,7\}$ et l'ensemble de ses descentes
signées est
$\{1,3,4,6\}$.

\subsection{Permutations affines}
Les permutations affines de taille $n$ sont une généralisation des permutations
de taille $n$. Elles réalisent le groupe de Coxeter $\widetilde{\mathcal A}_{n-1}$
\cite{BB}.
\begin{definition}
    Soit $n$ un entier naturel non nul. Une \emph{permutation affine} de taille
    \index{permutation affine}%
    $n$ est une bijection $\p:\ZZ\longrightarrow\ZZ$ telle que
    $\sum_{i=1}^n\p(i)=\sum_{i=1}^ni$ et telle que pour tout entier relatif $i$
    on ait $\p(i+n)=\p(i)+n$.
\end{definition}
Une permutation affine est entièrement déterminée par l'image de $n$ entiers
consécutifs. Pour une permutation affine $\p$ de taille $n$, nous utilisons la
notation $\p=[\p(0),\ldots,\p(n-1)]$. Par exemple,
$\p'=[5,-2,0,2,7,10,3,4,12,6,8,9,14]$ est une permutation affine de taille $13$.
Pour toute permutation $\p$ de taille $n$, il existe une unique permutation
affine $\widetilde\p$ de taille $n$ telle que $\widetilde\p(i)=\p(i)$ pour tout
$i\in\llbracket 1,n \rrbracket$. En ce sens, l'ensemble des permutations de
taille $n$ est un sous-groupe de l'ensemble des permutations affines de taille
$n$. Nous étendons les notions d'inversions et d'excédences strictes. Une
\emph{inversion} d'une permutation affine $\p$ est un couple $(i,j)$ où $i<j$,
\index{permutation affine!inversion}%
$i\in\llbracket 0,n-1 \rrbracket$ et $\p(i)>\p(j)$. Une \emph{excédence stricte}
\index{permutation affine!excédence stricte}%
est un entier $i\in\llbracket 0,n-1\rrbracket$ tel que $\p(i)>i$. À titre d'exemple,
l'ensemble des excédences strictes de $\p'$ est $\{0,4,5,8,12\}$ et l'ensemble
des inversions est
\begin{multline*}
%    \{0\}\times\{1,2,3,6,7\}
%    \cup
%    \{4\}\times\{6,7,9\}
%    \cup
%    \{5\}\times\{6,7,9,10,11\}
%    \cup
%    \{8\}\times\{9,10,11,14\}
%    \cup
%    \{12\}\times\14,15\}
    \{
        (0,1),
        (0,2),
        (0,3),
        (0,6),
        (0,7),
        (4,6),
        (4,7),
        (4,9),
        (5,6),
        (5,7),
        (5,9),
        \\
        (5,10),
        (5,11),
        (8,9),
        (8,10),
        (8,11),
        (8,14),
        (12,14),
        (12,15)
    \}.
\end{multline*}
Une \emph{permutation affine évitant $321$} est une permutation affine telle qu'il
\index{permutation affine!évitant $321$}
n'existe pas trois entiers $i,j$ et $k$ vérifiant les inégalités $\p(i)>\p(j)>\p(k)$.

\resumetocwriting
\section{Arbres} \label{sec:gen_arbres}
Cette section a pour but d'introduire les différentes notions d'arbres
que nous utilisons dans cette thèse. Pour une étude plus complète des arbres
le lecteur est invité à consulter \cite[Chapter~4]{Bonahand}.

\begin{definition}
    Un \emph{arbre} \index{arbre} $\arbre$ est un ensemble fini et non vide
    d'éléments, dit \emph{sommets} \index{arbre!sommet}, tel que
    \begin{enumerate}
        \item un sommet de $\arbre$ est désigné comme étant la \emph{racine}
            \index{arbre!racine} et
        \item les sommets restants sont partitionnés en $m\geqslant 0$ ensembles
            disjoints $\arbre_1,\ldots,\arbre_m$, chacun muni d'une structure
            d'arbre.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Dans le contexte des arbres on utilise communément la terminologie ci-après
(voir figure~\ref{fig:gen_arbre_term}). Cette terminologie reste valable pour
les autres structures arborescentes que nous définissons dans cette section. Les
$\arbre_i$ sont les \emph{sous-arbres} \index{arbre!sous-arbre} de $\arbre$.
Chaque racine des $\arbre_i$ est un \emph{fils} \index{arbre!sommet!fils} de la
racine de $\arbre$, réciproquement, pour chaque racine des $\arbre_i$ la racine
de $\arbre$ est son \emph{père} \index{arbre!sommet!père}. Plus généralement, un
sommet $v$ de $\arbre$ est l'\emph{ancêtre} \index{arbre!sommet!ancêtre} d'un
sommet $u$ s'il existe une suite de sommets $(s_0,\ldots,s_k)$ où $s_0=u$ avec
$s_k=v$ telle que pour tout $i\in\llbracket 0,k-1\rrbracket$, $s_{i+1}$ est le
père de $s_i$, inversement, $u$ est un \emph{descendant}
\index{arbre!sommet!descendant} de $v$. La suite des sommets $(s_0,\ldots,s_k)$
est le \emph{chemin} \index{arbre!chemin} de $u$ à $v$. La \emph{hauteur} d'un
\index{arbre!hauteur}%
sommet $s$ est le nombre de sommets moins 1 du chemin de $s$ à la racine. Un
couple de sommets $(u,v)$ où $u$ est le père de $v$ est une
\emph{arête}\index{arête}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.7]{images/gen_arbre_term}
        \caption{
            Illustration de la terminologie associée aux arbres.
        }
        \label{fig:gen_arbre_term}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{definition}
    Un \emph{arbre ordonné} \index{arbre ordonné} $\arbre$ est un arbre dont les
    fils de chaque sommet sont ordonnés. Récursivement, c'est un ensemble fini
    et non vide de sommets tel que
    \begin{enumerate}
        \item un sommet de $\arbre$ est désigné comme étant la racine, et,
        \item les sommets restants sont partitionnés de manière ordonnée en
            $m\geqslant 0$ ensembles non vides et disjoints
            $(\arbre_1,\ldots,\arbre_m)$, chacun muni d'une structure d'arbre
            ordonné.
    \end{enumerate}
\end{definition}
Quand nous représentons un arbre ordonné, l'ordre des sous-arbres
de gauche à droite correspond à l'ordre $(T_1,\ldots,T_m)$. La différence
entre les arbres et les arbres ordonnés est illustrée dans la
figure~\ref{fig:gen_arbres_ordonnes}. Les deux objets correspondent au même
arbre mais à deux arbres ordonnés différents. Les arbres ordonnés à $n+1$
sommets font partie des objets combinatoires comptés par $Cat_n$
\cite[Theorem~4.4.3]{Bonahand}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.7]{images/gen_arbres_ordonnes}
        \caption{
            Deux représentations du même arbre, mais de deux arbres
            ordonnés différents.
        }
        \label{fig:gen_arbres_ordonnes}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{definition}
    Soit $m$ un entier naturel supérieur ou égal à deux. Un \emph{arbre
    $m$-aire} \index{arbre!$m$-aire} $\arbre$ est soit l'ensemble vide, soit un
    ensemble fini et non vide de sommets tel que
    \begin{enumerate}
        \item un sommet de $\arbre$ est désigné comme étant la racine, et,
        \item les sommets restants sont partitionnés de manière ordonnée en $m$
            ensembles disjoints potentiellement vides
            $(\arbre_1,\ldots,\arbre_m)$, chacun muni d'une structure d'arbre
            $m$-aire.
    \end{enumerate}
\end{definition}
La figure~\ref{fig:gen_arbre_ordonne_m_aire} illustre la différence entre
les arbres ordonnés et les arbres $m$-aires : les deux objets de la figure
correspondent au même arbre ordonné mais à deux arbres 2-aires différents.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.7]{images/gen_arbre_ordonne_m_aire}
        \caption{
            Deux représentations du même arbre ordonné, mais de deux arbres
            2-aires différents.
        }
        \label{fig:gen_arbre_ordonne_m_aire}
    \end{center}
\end{figure}
La \emph{taille} d'un arbre $m$-aire est son nombre de sommets. La
figure~\ref{fig:gen_m_aire} donne un exemple d'un arbre $3$-aire et d'un
arbre $2$-aire.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.5]{images/gen_m_aire}
        \caption{
            Un arbre $3$-aire de taille 16 (gauche) et un arbre $2$-aire de
            taille 14 (droite).
        }
        \label{fig:gen_m_aire}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{definition}
Les arbres $2$-aires sont également appelés \emph{arbres~binaires}.
\index{arbre binaire}
\end{definition}
L'arbre $\arbre_1$ est le \emph{sous-arbre
gauche}\index{arbre binaire!sous-arbre gauche} de $\arbre$ et
$\arbre_2$ le \emph{sous-arbre droit}\index{arbre binaire!sous-arbre droit}.
De même, la racine de $\arbre_1$ est le fils gauche de la racine de $\arbre$ et
celle de $\arbre_2$ est le fils droit. On note $\AB$ \index{$\AB$} l'ensemble des
arbres binaires. Les arbres binaires à $n$ sommets donnent un autre exemple
de structures arborescentes comptées par $Cat_n$ \cite[Theorem~4.4.1]{Bonahand}.

Dans ce manuscrit, on considère également des structures arborescentes
étiquetées. Les arbres binaires décroissants sont un exemple classique de telles
structures.
\begin{definition}
    Soit $n$ un entier naturel. Un \emph{arbre binaire décroissant}
    \index{arbre binaire décroissant} $ABD$ de taille $n$ est un arbre binaire
    $\ab$ de taille $n$ dont on numérote les sommets, de manière distincte, de
    $1$ à $n$ de sorte que l'étiquette d'un sommet soit plus petit que celle de
    son père. L'arbre binaire $\ab$ est la \emph{forme}
    \index{arbre binaire décroissant!forme}de $ABD$.
\end{definition}
La figure~\ref{fig:gen_ab_decroissant} donne l'exemple d'un arbre binaire
décroissant de taille 14.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.6]{images/gen_ab_decroissant}
        \caption{
            Un arbre binaire décroissant de taille 14.
        }
        \label{fig:gen_ab_decroissant}
    \end{center}
\end{figure}
Les arbres binaires décroissants de taille $n$ sont comptés par $n!$. On peut
montrer cette assertion à l'aide des séries génératrices. Notons $\FGABD$ la
série génératrice exponentielle des arbres binaires décroissants
\[
    \FGABD(x)=\sum_{n\geqslant 0}|\ABD_n|\frac{x^n}{n!},
\]
où $\ABD_n$ est l'ensemble des arbres binaires décroissants de taille $n$. Nous
devons donc montrer que $\FGABD(x)=\frac{1}{1-x}.$ Un arbre binaire décroissant
est soit vide soit composé d'une racine, d'un sous-arbre binaire gauche
décroissant, d'un sous-arbre binaire droit décroissant et d'une partition
ordonnée de $\llbracket 1,n-1 \rrbracket$ en deux sous ensembles distincts.
Ainsi, on a l'identité
\begin{equation}\label{eq:gen_abd}
    \FGABD(x)=1 + \int_0^x\FGABD(x)^2\d x.
\end{equation}
La récurrence sur les coefficients induite par l'équation impose qu'il existe
une unique série formelle solution de l'équation~\eqref{eq:gen_abd}. De plus, il
est facile de vérifier que la série formelle $\frac{1}{1-x}$ est solution. Une
explication alternative de ce résultat consiste à donner une bijection entre les
arbres binaires décroissants de taille $n$ et les permutations de taille $n$.
Soit $m$ un mot taille $n$ dont tous les lettres sont des entiers distincts . Il
existe une unique décomposition $m=m_gMm_d$ où $M$ est le plus grand entier de
$m$. Récursivement, $ABD(m)$ est l'arbre binaire dont la racine a pour étiquette
$M$ et dont le sous-arbre gauche (resp. droit) est $ABD(m_g)$ (resp.
$ABD(m_d)$). L'arbre binaire étiqueté associé au mot vide est l'unique arbre
binaire décroissant de taille $0$. L'application qui à une permutation $\p$ de
taille $n$ associe l'arbre binaire décroissant $ABD(\p)$ est une bijection
\cite[Proposition 1.5.3]{S}. Par exemple, notons $ABD$ l'arbre binaire
décroissant de la figure~\ref{fig:gen_ab_decroissant} et $\p$ la permutation
\(
    6\;7\;1\;4\;8\;2\;12\;14\;5\;13\;9\;10\;3\;11,
\)
alors $ABD(\p)=ABD$.

Il est également possible d'énumérer les arbres binaires décroissants à forme
fixée. Soit $\ab$ un arbre binaire, l'énumération de l'ensemble
$\ABD(\ab)$ des arbres binaires décroissants de forme $\ab$ est donnée
par la formule \cite[Section~5.1.4~Exercise~20]{K3}, dite \emph{formule des
équerres},\index{arbre binaire!formule des équerres}
\begin{equation}\label{eq:gen_equerres}
    \frac{
        n!
    }{
        \prod_{s\in\ab}d(s)
    },
\end{equation}
où $d(s)$ est le nombre de descendants de $s$, le sommet $s$ compris. Par
exemple, notons $\ab$ l'arbre binaire de la figure~\ref{fig:gen_m_aire}. Le
nombre d'arbres binaires décroissants de forme $\ab$ est
\[
    \frac{
        14!
    }{
        14\times 7\times 6\times 6\times 4\times 4\times 3\times 2
    }
    =257\,400.
\]

\section{Chemins}\label{sec:gen_chemin}
Soit $P$ un sous-ensemble de $\ZZ^2$ et $l$ un entier naturel. Un \emph{chemin}
\index{chemin} dans $\ZZ^2$ de longueur $l$ à pas dans $P$ est une suite finie de
points $p_0,\ldots,p_l$ de $\ZZ^2$, définie à translation près, telle que
$p_{i+1}-p_i$ soit dans $P$ pour tout $0\leq i\leq l-1$. On dit que le chemin
part de $p_0$ et arrivent en $p_l$. Dans la suite, les \emph{pas nord},
\emph{pas sud}, \emph{pas est}, \emph{pas ouest}, \emph{pas diagonal nord-est}
et \emph{pas diagonal sud-est} sont respectivement les pas $(0,1)$, $(0,-1)$,
$(1,0)$, $(-1,0)$, $(1,1)$ et $(1,-1)$.%
\index{chemin!pas sud} \index{chemin!pas nord} \index{chemin!pas est}
\index{chemin!pas ouest} \index{chemin!pas diagonal nord-est}
\index{chemin!pas diagonal sud est}%
Les pas est et ouest (resp. nord et sud) sont également appelés pas
\emph{horizontaux} (resp. \emph{verticaux}). Par exemple, la
figure~\ref{fig:gen_chemin_6} représente des chemins de longueur 6 à pas nord et
est. Un chemin peut être également défini par la séquence
$(p_1-p_0)\cdots(p_l-p_{l-1})$ de ses pas.
\index{chemin!pas vertical} \index{chemin!pas horizontal}%
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=1]{images/gen_chemin_6}
        \caption{Quatre chemins de longueur 6.}
        \label{fig:gen_chemin_6}
    \end{center}
\end{figure}

Soit $C=\{p_0,\ldots,p_l\}$ et $C'=\{p_0',\ldots,p_l'\}$ deux chemins composés
de pas horizontaux et verticaux tels que $p_0=p_0'$ et $p_l=p_l'$. On dit que
$C'$ est \emph{inférieur} (resp. \emph{strictement inférieur})
\index{chemin!inférieur} \index{chemin!strictement inférieur} à $C$ si pour tout
$i\in\llbracket 1,l-1 \rrbracket$ l'ordonnée de $p_i'$ est inférieure (resp.
strictement inférieure) à l'ordonnée de $p_i$. Si l'on représente les deux
chemins à partir du même point de départ cela signifie que $C'$ est situé sous
$C$ (figure~\ref{fig:gen_chemin_inf}).
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.9]{images/gen_chemin_inf}
        \caption{
            Positions relatives de deux chemins $C$ et $C'$ (en pointillé).
            De gauche à droite : $C'$ est strictement inférieur à $C$, $C'$ est
            inférieur à $C$, $C'$ n'est pas inférieur à $C$.
        }
        \label{fig:gen_chemin_inf}
    \end{center}
\end{figure}

Parmi les différentes familles de chemins, nous avons besoin des chemins de
Dyck et des chemins de Dyck bilatères.
\begin{definition}
    Un \emph{chemin de Dyck bilatère} de taille $n$ est un chemin à pas
    \index{chemin de Dyck bilatère}%
    diagonaux sud-est et nord-est partant de $(0,0)$ et arrivant en $(2n,0)$.
    Il est en particulier de longueur $2n$.
\end{definition}
\begin{definition}
    Un \emph{chemin de Dyck} de taille $n$ est un chemin de Dyck bilatère de
    \index{chemin de Dyck}%
    taille $n$ dont tous les points ont une ordonnée positive ou nulle.
\end{definition}
La figure~\ref{fig:gen_chemin_Dyck} donne un exemple de chaque.
\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.4]{images/gen_chemin_Dyck}
        \caption{
            Un chemin de Dyck bilatère (gauche) et un chemin de Dyck (droite) de
            taille $10$.
        }
        \label{fig:gen_chemin_Dyck}
    \end{center}
\end{figure}
Il est facile de montrer que les premiers sont comptés par la suite
$(\binom{2n}{n})_{n\geqslant 0}$. Les deuxièmes, quant à eux, sont comptés par
les nombres de Catalan. On peut par exemple prouver cela par lemme cyclique (ou
lemme de Raney) \cite{Lot}. Ils sont donc équiénumérés avec les arbres ordonnés
à $n+1$ sommets. Une bijection simple entre ces deux familles d'objets est la
suivante \cite{DZ}. Soit $\cd$ un chemin de Dyck de taille $n$. Notons $B$,
comme \og bas \fg{}, le pas diagonal sud-est et $H$, comme \og haut \fg{}, le
pas diagonal nord-est. Un \emph{chemin de Dyck primitif} est un chemin de Dyck
\index{chemin de Dyck!primitif}%
dont les seuls points ayant une ordonnée nulle sont les points de début et de la
fin. Il existe une unique décomposition $\cd=H\cd_1B\cdots H\cd_kB$ telle que
pour tout $i$ le facteur $H\cd_iB$ est un chemin de Dyck primitif. Nous
définissons récursivement l'arbre ordonnée $\operatorname{arbre}(\cd)$ comme la
racine dont les sous-arbres ordonnés sont
$\operatorname{arbre}(\cd_1),\ldots,\operatorname{arbre}(\cd_k)$. Ainsi, l'arbre
ordonné correspondant au chemin de Dyck de la figure~\ref{fig:gen_chemin_Dyck}
est celui de la figure~\ref{fig:gen_chemin_Dyck_arbre_ordonne}.
\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.4]{images/gen_chemin_Dyck_arbre_ordonne}
        \caption{
            L'arbre ordonné correspondant au chemin de Dyck de la
            figure~\ref{fig:gen_chemin_Dyck}.
        }
        \label{fig:gen_chemin_Dyck_arbre_ordonne}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{remarque}\label{rem:gen_chemin_Dyck_arbre_ordonne}
    À travers cette bijection, à chaque pas $H$ de $\cd$ terminant en un point
    $(*,k)$ correspond un sommet de $\operatorname{arbre}(\cd)$ de hauteur $k$.
\end{remarque}

Une statistique classique sur ces objets est le nombre de \emph{pics},
\index{chemin de Dyck bilatère!pic}%
c'est-à-dire le nombre d'occurrences d'un pas digonal nord-est suivi d'un pas
diagonal sud-est. Par exemple, le chemin à gauche (resp. à droite) de la
figure~\ref{fig:gen_chemin_Dyck} a $3$ (resp. $5$) pics. À taille fixée,
l'unique chemin de Dyck bilatère sans pic est appelée la \emph{grande vallée}.
\index{chemin de Dyck bilatère!grande vallée}

\section{Diagrammes de Ferrers}
Cette section est consacrée aux diagrammes de Ferrers. Une partie de la
terminologie que nous introduisons n'est pas standard.

Soit $n$ un entier naturel, un \emph{diagramme de Ferrers}
\index{diagramme de Ferrers} de taille $n$ est un ensemble de $n$ cellules de
même taille, organisées en lignes alignées à gauche et ordonnées de haut en bas
de la plus grande à la plus petite. Le cas des partitions de 4 est représenté
dans la figure~\ref{fig:gen_ferrers_4}. La \emph{forme}
\index{diagramme de Ferrers!forme} d'un diagramme de Ferrers est la suite des
longueurs de ses lignes en commençant par la plus grande. Par exemple, de gauche
à droite les formes des diagrammes de Ferrers de la
figure~\ref{fig:gen_ferrers_4} sont les partitions de $4$ : $\{(4), (3,1),
(2,2), (2,1,1), (1,1,1,1)\}$. Par convention, il existe un unique diagramme de
Ferrers de taille $0$.
\begin{figure}[h]
    \begin{centering}
        \includegraphics[scale=.7]{images/gen_ferrers_4}
        \caption{Diagrammes de Ferrers correspondant aux partitions de 4}
        \label{fig:gen_ferrers_4}
    \end{centering}
\end{figure}
Dans ce manuscrit, nous autorisons qu'une colonne ou qu'une ligne puisse
être vide, nous les représentons respectivement par des traits horizontaux
situés au nord-est et par des traits verticaux situés au sud-ouest. Un exemple
est donné en figure~\ref{fig:gen_ferrers_bord_sud_est}.

Soit $F$ un diagramme de Ferrers. On appelle \emph{bord sud-est}
\index{diagramme de Ferrers!bord sud-est} de $F$ le chemin, en bleu pointillé
sur la figure~\ref{fig:gen_ferrers_bord_sud_est}, qui part du point le plus au
sud-ouest, arrive au point le plus au nord-est et, intuitivement, longe le bord
sud-est de $F$ en prenant la convention que chaque colonne (resp. ligne) vide
compte pour un pas vertical (resp. horizontal) au début (resp. à la fin).
La taille de ce chemin correspond à la \emph{longueur}
\index{diagramme de Ferrers!longueur} de $F$. C'est également la somme du
nombre de lignes et de colonnes que possède $F$.  Par exemple, le diagramme de
Ferrers de la figure~\ref{fig:gen_ferrers_bord_sud_est} est de longueur 16. De
plus, il possède $7$ lignes ainsi que $9$ colonnes et on a bien $16=7+9$. Par
convention la longueur de l'unique diagramme de Ferrers vide est 0. On appelle
\emph{cellule sud-est} \index{cellule!sud-est} toute cellule de $F$ dont un côté
au moins correspond à un pas du bord sud-est de $F$, elles sont en gris dans la
figure~\ref{fig:gen_ferrers_bord_sud_est}
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.8]{images/gen_ferrers_bord_sudest}
        \caption{
            Illustration du bord sud-est (bleu pointillé) d'un diagramme de
            Ferrers.
        }
        \label{fig:gen_ferrers_bord_sud_est}
    \end{center}
\end{figure}

Nous aurons également besoin de la notion de \emph{diagonale principale}
\index{diagramme de Ferrers!diagonale principale}. Elle correspond à la droite
passant par le coin nord-ouest d'un diagramme de Ferrers et dont le coefficient
directeur est $-1$. Un exemple est donné dans la
figure~\ref{fig:gen_ferrers_diag_principale}. Un diagramme de Ferrers invariant
par la symétrie axiale d'axe la diagonale principale est \emph{symétrique}
\index{diagramme de Ferrers!symétrique}.
\begin{figure}[h]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.8]{images/gen_ferrers_diag_principale}
        \caption{
            La diagonale principale d'un diagramme de Ferrers.
        }
        \label{fig:gen_ferrers_diag_principale}
    \end{center}
\end{figure}

Enfin, la dernière notion dont nous avons besoin est celle des coins. Un
\emph{coin}\index{diagramme de Ferrers!coin} est une cellule dont les côtés sud
\index{coin}%
et est correspondent à des pas du bord sud-est.
Un \emph{coin interne}\index{diagramme de Ferrers!coin interne} et la
succession d'un pas vertical et d'un pas horizontal en lisant le bord sud-est du
sud-ouest au nord-est. Par exemple, le diagramme de Ferrers de la
figure~\ref{fig:gen_ferrers_diag_principale} a quatre coins et cinq coins
internes. On note $\coin(F)$\index{$\coin$} et $\coini(F)$\index{$\coini$}
respectivement le nombre de coins et le nombre de coins internes d'un diagrame
de Ferrers $F$. Si un diagramme de Ferrers n'a ni de ligne vide ni de colonne
vide, alors le nombre de coins est égal au nombre de coins internes plus un.

À un diagramme de Ferrers $F$ ayant $k$ colonnes, on associe le
\emph{diagramme de Ferrers décalé}\index{diagramme de Ferrers!décalé}
$\overline{F}$ obtenu en ajoutant successivement des lignes de taille
$k,k-1,\ldots,1$ au-desssus de $F$. La longueur, le bord sud-est, les coins et
les cellules sud-est de $\overline{F}$ correspondent respectivement à la
longueur, au bord sud-est, aux coins et aux cellules sud-est de $F$. On appelle
\emph{cellule diagonale} \index{cellule!diagonale} les $k$ cellules qui sont
tout à droite des $k$ lignes du dessus, elles sont en gris dans la
figure~\ref{fig:gen_ferrers_decale}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.55]{images/gen_ferrers_decale}
        \caption{
            Un diagramme de Ferrers (gauche) et son diagramme de Ferrers décalé
            (droite).
        }
        \label{fig:gen_ferrers_decale}
    \end{center}
\end{figure}

Les objets combinatoires au cœur de la partie~\ref{part:asep} sont les
tableaux.
\begin{definition}
    Un \emph{tableau} \index{tableau} est un diagramme de Ferrers dont les
    cellules contiennent des symboles.
\end{definition}
On étend aux tableaux toute la terminologie des diagrammes de Ferrers.


\section{Cartes combinatoires}
Dans cette section nous introduisons brièvement les cartes combinatoires. Le
lecteur intéressé par ce sujet pour consulter l'ouvrage de Lando et Zvonkin
\cite{LZmap}.

Un \emph{graphe} est la donnée d'un ensemble de \emph{sommets} $\mathcal S$ et
\index{graphe}%
\index{graphe!sommet}%
\index{graphe!arête}%
d'un ensemble d'\emph{arêtes} $\mathcal A\subset \{\{s,s'\}\;|\;(s,s')\in
\mathcal S\times
\mathcal S \text{ et }s\neq s'\}$. Les graphes que nous considérons sont donc non
orientés et simples (sans boucle ni arête multiple). La \emph{taille} d'un
\index{graphe!taille}%
graphe est sont nombre de sommets.
Pour dessiner un graphe, un sommet est représenté par un point et une arête
entre deux sommets par une ligne continue reliant les deux points
correspondants. Un graphe est dit \emph{connexe} si pour toute paire de
\index{graphe!connexe}%
sommets $(s,s')$ il existe une suite de sommets $s_0,\ldots,s_k$ telle que
$s_0=s$, $s_k=s'$ et $\{s_i,s_{i+1}\}\in\mathcal A$ pour tout $i\in\llbracket
0,k-1\rrbracket$. La suite $s_0,\ldots,s_k$ est un \emph{chemin} de $s$ à $s'$.
\index{graphe!chemin}%
Un \emph{graphe cyclique} est un graphe connexe tel que chaque sommet appartient à
\index{graphe!cyclique}
exactement deux arêtes. Le seul graphe avec arêtes multiples que nous
considérons dans ce manuscrit est le graphe cyclique de taille $2$ composé de
deux sommets reliés par deux arêtes. Un \emph{sous-graphe} est la donnée d'un
\index{graphe!sous-graphe}%
sous-ensemble $\mathcal S'$ de $\mathcal S$ et d'un sous ensemble $\mathcal A'$
de $\mathcal A$ tel que $\mathcal A'\subset\{\{s,s'\}\;|\;(s,s')\in \mathcal
S'\times \mathcal S' \text{ et }s\neq s'\}.$

Un \emph{plongement} d'un graphe est un dessin dans
\index{graphe!plongement}%
lequel les arêtes ne peuvent se croiser qu'en leurs extrémités. Un graphe qui
admet un plongement dans le plan est un \emph{graphe planaire}
(figure~\ref{fig:gen_graphe_planaire}).
\index{graphe!planaire}%
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.55]{images/gen_graphe_planaire}
        \caption{
            Un graphe planaire (gauche) et un graphe non planaire (droite).
        }
        \label{fig:gen_graphe_planaire}
    \end{center}
\end{figure}
Deux plongements d'une graphe sont considérés équivalents si le premier est
obtenu à partir du second par une déformation continue dans laquelle les arêtes
ne se croisent pas. Par exemple, les deux dessins de la
figure~\ref{fig:gen_carte_deformation} correspondent au même graphe mais à deux
plongements différents.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.8]{images/gen_carte_deformation}
        \caption{Deux plongements différents du même graphe.}
        \label{fig:gen_carte_deformation}
    \end{center}
\end{figure}
Une \emph{carte combinatoire} est une classe d'équivalence de plongements d'un
\index{carte!combinatoire}%
graphe. On peut montrer qu'elle est entièrement déterminée par le graphe
sous-jacent dont chaque sommet est munit d'un ordre cyclique sur ses voisins.
Une \emph{carte planaire} est une carte combinatoire plongée dans le plan.
\index{carte!planaire}%

Les arbres et les arbres ordonnés, définis dans la section~\ref{sec:gen_arbres},
ont une définition en termes de graphes et de cartes. Un arbre est
un graphe connexe sans cycle dont un sommet est distingué (la racine). Un arbre
ordonné est une carte planaire connexe et sans cycle dont un sommet est
distingué (la racine) et dont un voisin de ce sommet est désigné comme son fils
le plus à gauche.

\section{Polyominos parallélogrammes}\label{sec:gen_pp}
Le terme \emph{polyomino} \index{polyomino} a été introduit par Golomb en 1954
pour désigner un ensemble connexe de cellules du plan quadrillé par le réseau
$\ZZ\times\ZZ$. Une \emph{colonne} \index{polyomino!colonne} (resp \emph{ligne})
\index{polyomino!ligne} est un ensemble maximal de cellules ayant une même
abscisse (resp. ordonnée). Les quatre paramètres suivants sont souvent étudiés
dans ces objets : l'\emph{aire}\index{polyomino!aire}, le \emph{périmètre},
\index{polyomino!périmètre} la \emph{largeur} \index{polyomino!largeur} et la
\emph{hauteur}.\index{polyomino!hauteur} Ils correspondent respectivement au
nombre de cellules, à la longueur du chemin formé par le bord, au nombre de
colonnes et au nombre de lignes. Nous nous concentrons dans cette section sur
une sous-famille de polyominos.
\begin{definition}
    Soit $n$ un entier naturel non nul. Un \emph{polyomino parallélogramme}
    \index{polyomino parallélogramme} de \emph{demi-périmètre}
    \index{polyomino parallélogramme!demi-périmètre} $n$ est un ensemble maximal de
    cellules de $\ZZ\times\ZZ$, défini à translation près, contenu entre deux
    chemins de taille $n$, composés de pas nord et est, qui se
    croisent uniquement à l'origine et à la fin.
\end{definition}
Le demi-périmètre peut également être calculé comme la somme du nombre de
colonnes et du nombre de lignes. La figure~\ref{fig:gen_pp} donne un exemple de
polyomino parallélogramme d'aire $24$, de demi-périmètre $15$, de largeur $8$ et
de longueur $7$.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.5]{images/gen_pp}
        \caption{Un polyomino parallélogramme.}
        \label{fig:gen_pp}
    \end{center}
\end{figure}

Il est connu depuis longtemps \cite{DV,GV} que les polyominos
parallélogrammes de demi-périmètre $n+1$ sont comptés par $Cat_n$.
Nous présentons maintenant une bijection de Cheng, Eu et Fu \cite{CEF} entre les
permutations de taille $n$ qui évitent le motif $3-2-1$ et les polyominos
parallélogrammes de demi-périmètre $n+1$. Soit $P$ un polyomino parallélogramme
de demi-périmètre $n+1$. La première étape consiste à retirer la cellule la plus
basse de chaque colonne. Si une colonne n'est composée que d'une cellule, on
conserve le bord nord de la cellule après suppression. Notons $\overline{P}$
l'objet ainsi obtenu. Le demi-périmètre de $\overline{P}$ est $n$. Notons $S$ et
$I$ les chemins respectivement supérieur et inférieur qui forment le bord de
$\overline{P}$. La deuxième étape consiste à numéroter $S$ et $I$ de $1$ à $n$ en
commençant par le pas le plus au sud-ouest. Enfin, notons $\p$ la permutation
associée à $P$, alors $\p_i$ correspond au numéro du pas horizontal (resp.
vertical) de $I$ associé au pas horizontal (resp. vertical) de $S$ numéroté par
$i$, qui se trouve dans la même colonne (resp. ligne).
Un intérêt de cette bijection est notamment que le nombre
d'inversions de $\p$ correspond à l'aire de $\overline{P}$. De plus, la hauteur
est égal au nombre d'excédences strictes $k$ plus 1 et la largeur à $n-k$. Si
$P$ désigne le polyomino parallélogramme de la figure~\ref{fig:gen_pp} alors la
permutation associée est
%$\p=3\;4\;6\;1\;8\;9\;2\;5\;7\;10\;12\;14\;11\;13$
$\p=4\;7\;1\;2\;8\;3\;9\;5\;6\;10\;13\;11\;14\;12$, tel qu'illustré dans la
figure~\ref{fig:gen_pp_perm321}. De plus,
$\inv(\p)=\aire(\overline{P})=\aire(P)-\hauteur(P)=24-8=16$.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.9]{images/gen_pp_perm321}
        \caption{
            Illustration de la bijection entre les polyominos
            parallélogrammes et les permutations évitant le motif $3-2-1$.
        }
        \label{fig:gen_pp_perm321}
    \end{center}
\end{figure}

\section{Chaînes de Markov}
Cette partie a vocation à expliquer sommairement ce qu'est une chaîne de Markov
et à donner des conditions suffisantes pour qu'elle admette un unique état
stationnaire. On suppose connue la théorie de la mesure et la théorie des
probabilités. Plus de détails sur ces théories ainsi que sur les chaînes de
Markov pourront être trouvés dans le livre de Billingsley \cite{Billing}. Cette
partie est largement inspiré des notes de cours de Marie-Line Chabanol et
Jean-Jacques Ruch \cite{CR}.

Soit $E$ un ensemble fini ou dénombrable, on munit $E$ de la tribu $\mathcal
P(E)$. Soit $(X_n)_{n\geqslant 0}$ une suite de variables aléatoires à valeurs
dans $E$, la loi de cette suite est une loi sur $E^{\mathbb N}$ muni de la tribu
engendrée par les cylindres. D'après le théorème de prolongement de
Carathéodory, la loi de la suite $(X_n)_{n\geqslant 0}$ est caractérisée par la
loi des vecteurs aléatoires $(X_0,\ldots,X_n)$, où $n\in\N$. De plus, étant
donné que $E$ est au plus dénombrable, la loi $(X_0,\ldots,X_n)$ est
caractérisée par la donnée de $\prob(X_0=x_0,\ldots,X_n=x_n)$ où
$x_0,\ldots,x_n\in E$.

\begin{definition}
    Une suite $(X_n)_{n\geqslant 0}$ de variables aléatoires à valeurs dans $E$
    est une \emph{chaîne de Markov}\index{chaîne de Markov}
    d'\emph{espace d'états} $E$ si, et seulement si pour tout $k\in\N$ et pour
    tout $x_0,\ldots,x_{k+1}\in E$ tels que $\prob(X_k=x_k,\ldots,X_0=x_0)>0$,
    \[
        \prob(X_{k+1}=x_{k+1}\mid X_k=x_k,\ldots,X_0=x_0)
        =
        \prob(X_{k+1}=x_{k+1}\mid X_k=x_k).
    \]
    On dit de plus qu'elle est \emph{homogène} si pour tout $k\in\N$ et $x,y\in
    E$,
    \[
        \prob(X_{k+1}=y\mid X_k=x)=\prob(X_1=y\mid X_0=x).
    \]
\end{definition}
L'indice $n$ est à interpréter comme le temps. La particularité des chaînes de
Markov est que la probabilité d'être sur un état donné au temps $n+1$,
dépend uniquement de l'état au temps $n$.
Dans la suite toutes les chaînes de Markov que nous considérons sont homogènes.
\begin{definition}
    On appelle \emph{matrice de transition}\index{matrice de transition} la
    matrice $M=(p_{x,y})_{x,y\in E}$ où
    \[
        p_{x,y}=\prob(X_1=y\mid X_0=x).
    \]
    Cette probabilité est appelée la \emph{probabilité de transition}
    \index{probabilité de transition} pour aller de
    l'état $x$ à l'état $y$.
\end{definition}
Les entrées de la matrice de transition étant des probabilités elles sont
inférieures ou égales à 1. De plus, la somme d'une ligne est évidemment égale à
1. Autrement dit, le vecteur colonne $(1,\ldots,1)$ est un vecteur propre de
valeur propre 1 pour la multiplication par la droite.

Une chaîne de Markov est entièrement déterminée par son état initial
$X_0$ et sa matrice de transition. Dans la suite on identifie une loi de
probabilité $\mu$ sur $E$ avec le vecteur ligne $(\mu(x))_{x\in E}$.
\begin{proposition}
    Soit $(X_n)_{n\geqslant 0}$ une chaîne de Markov de matrice de transition
    $M$, et soit $\mu_n$ la loi de $X_n$, pour tout entier naturel $n$. Alors,
    \[
        \mu_n=\mu_0M^n.
    \]
\end{proposition}
Lorsque nous définissons une chaîne de Markov, généralement seul la matrice de
transition est spécifiée.

La matrice de transition peut être vue comme la matrice d'adjacence d'un graphe
orienté pondéré. En effet, à toute matrice de transition on associe le graphe
orienté pondéré $G$ dont l'ensemble des sommets est $E$, l'ensemble des arêtes
orientées est $\{(x,y),\;p_{x,y}>0\}$ et le poids d'une arête $(x,y)$ est la
probabilité $p_{x,y}$. Par exemple, soit $p,q\in[0,1]$, la chaîne de Markov à
deux états a pour matrice de transition
\[
    \begin{pmatrix}
        1-p & p   \\
        q   & 1-q
    \end{pmatrix}
    ,
\]
et le graphe correspondant est représenté dans la
figure~\ref{fig:gen_markov_deux_etats}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.9]{images/gen_markov_deux_etats}
        \caption{Chaîne de Markov à deux états.}
        \label{fig:gen_markov_deux_etats}
    \end{center}
\end{figure}
On définit maintenant une notion d'accessibilité entre des états d'une chaîne
de Markov.
\begin{definition}
    Soit $x,y\in E$ deux états, on dit que \emph{l'état $y$ est accessible
    depuis l'état $x$} si $x=y$ ou s'il existe un chemin orienté sur $G$ de
    l'état $x$ vers l'état $y$. S'il existe également un chemin orienté de
    l'état $y$ vers l'état $x$, on dit que \emph{les états $x$ et $y$
    communiquent}. Une chaîne de Markov dont tous les états communiquent
    entre eux, \ie dont le graphe est fortement connexe, est dite
    \emph{irréductible}\index{chaîne de Markov!irréductible}.
\end{definition}
La chaîne de Markov de la figure~\ref{fig:gen_markov_deux_etats} est
irréductible contrairement à celle de la
figure~\ref{fig:gen_markov_reductible}.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=.9]{images/gen_markov_reductible}
        \caption{Une chaîne de Markov qui n'est pas irréductible.}
        \label{fig:gen_markov_reductible}
    \end{center}
\end{figure}
Il nous reste une dernière notion à introduire, les probabilités stationnaires.
\begin{definition}\label{def:gen_stationnaire}
    Soit $\mu$ une loi de probabilité sur $E$. Elle est dite
    \emph{stationnaire}\index{chaîne de Markov!stationnaire}, si $\mu=\mu M$,
    c'est-à-dire si pour tout état $y$
    \[
        \mu(y)=\sum_{x\in E}\mu(x)p_{x,y}.
    \]
\end{definition}
Dans le cas dénombrable, il n'existe pas nécessairement de probabilité
stationnaire ou au contraire il peut y en avoir une infinité. Toutefois, les
chaînes de Markov que nous considérons dans ce manuscrit ont des espaces d'états
finis, cadre dans lequel le comportement des probabilités stationnaires est
mieux maîtrisé.
\begin{theoreme}
    Soit $(X_n)_{n\geqslant 0}$ une chaîne de Markov dont l'espace des états est
    fini. Alors elle admet une loi de probabilité stationnaire, si de plus
    $(X_n)_{n\geqslant 0}$ est irréductible, la loi est unique, en outre, la
    probabilité de chaque état est strictement positive.
\end{theoreme}
